\Subsection{Рёберная раскраска графов}


\begin{definition}
Правильная реберная раскраска~--- раскраска, при которой любые ребра, инцидентные одной и той же вершине, окрашены в разные цвета. $\chi'(G)$~--- минимальное количество цветов, в которые можно правильно окрасить ребра графа.
\end{definition}

\begin{statement}Пример задачи на минимальную реберную раскраску: 

Для любой пары из $n$ команд известно, должны ли они играть между собой. Любая команда может провести лишь одну игру в неделю. Минимизируйте время проведения соревнований.

Один цвет = одна неделя игр.
\end{statement}

\begin{statement}
В реберной раскраске рёбра одного цвета образуют паросочетание.

Минимальная рёберная раскраска~--- декомпозиция графа на минимальное число паросочетаний.

\[\chi'(G) \ge \frac{m}{\alpha'(G)} \]
\end{statement}

\begin{statement}
\[\chi'(G)\ge \Delta(G)\]
\end{statement}

\begin{statement}
\[\chi'(G) = \chi(L(G))\]

($L(G)$~--- реберный граф.) Реберная раскраска~--- частный случай вершинной раскраски.
\end{statement}

\begin{theorem}(Визинг, Гупта) $G$~--- простой.
  \[\Delta(G) \le \chi'(G) \le \Delta(G) + 1\]
  \begin{proof}
  	При правильной реберной раскраске все ребра, инцидентные одной и той же вершине, должны быть окрашены в разные цвета. Получили оценку снизу.
  	
  	Теперь предположим, что ребра графа $G$ невозможно окрасить в $\Delta(G) + 1$ цвет. Выберем в $G$ подграф $H$ с максимально возможным количеством ребер, который допускает такую реберную окраску. Мы придем к противоречию, если нам удастся построить подграф, имеющий на одно ребро больше, чем $H$, который также можно реберно окрасить в $\Delta(G) + 1$ цвет.
  	\begin{center}
  	\includegraphics[scale=0.5]{edge_coloring_vizing_1}
  	\end{center}
  	
  	Согласно нашему предположению, в графе $G$ существует ребро $\{x, y_0\} \notin E(H)$. Так
как количество цветов, использованных при окраске ребер подграфа $H$, превосходит максимальную степень вершины $\Delta(G)$, то для вершины $x$ найдется хотя бы один цвет $c$, не встречающийся при окраске инцидентных с $x$ ребер, входящих в $H$. Мы будем говорить, что такой цвет не представлен в $x$. По тем же причинам, в вершине $y_0$ не представлен некоторый цвет $c_1$.

	Если цвет $c_1$ не представлен и в вершине $x$, то мы можем добавить к подграфу $H$ ребро $\{x, y_0\}$, окрашенное
в цвет $c_1$, и получить правильную окраску подграфа $H \cup \{x, y_0\}$.

	В противном случае в подграфе $H$ имеется ребро $\{x, y_1\}$, окрашенное в цвет $c_1$. В вершине $y_1$ не представлен цвет $c_2$. Если этот цвет не представлен и в вершине $x$, то мы можем перекрасить ребро $\{x, y_1\}$ в цвет $c_2$, а ребро $\{x, y_0\}$ окрасить в цвет $c_1$. В результате мы вновь получим правильную окраску подграфа $H \cup \{x, y_0\}$.
	
	В противном случае мы найдем ребро $\{x, y_2\}$, окрашенное в цвет $c_2$ и продолжим алгоритм.
	
	На $k$-ом шаге мы придем к ребру $\{x, y_{k−1}\}$, окрашенному в цвет $c_{k−1}$. При этом цвет $c_i$ не представлен в вершине $y_{i−1}$, $i \in [1,...,k]$. В случае, если в вершине $x$ не представлен цвет $c_k$, мы можем перекрасить
ребро $\{x, y_{k−1}\}$ в цвет $c_k$, а цвета предыдущих ребер сдвинуть: ребро $\{x, y_{i−1}\}$, $i \in [1, k − 1]$, перекрашивается в цвет $c_i$.
  	\begin{center}
  	\includegraphics[scale=0.5]{edge_coloring_vizing_2}
  	\end{center}
  	
	Если на каждом шаге мы приходим к разным ребрам, то алгоритм завершится не более, чем за deg($x$) шагов. Однако может оказаться так, что не представленный в вершине $y_{k−1}$ цвет $c_k$ совпадет с одним из ранее встретившихся цветов $c_j$, $j < k − 1$.
	
	В этом случае сдвинем цвета $c_1,...,c_j$ с ребер $\{x, y_1\}, . . . , \{x, y_j\}$ на ребра $\{x, y_0\},...,\{x, y_{j−1}\}$, оставив ребро $\{x, y_j\}$ неокрашенным. Введем граф $S := H \cup \{x, y_0\} \setminus \{x, y_j\}$, имеющий
одинаковое количество ребер с $H$, и рассмотрим в нем подграф $S_{c,c_j}$, индуцированный ребрами, окрашенными либо в цвет $c$, либо в цвет $c_j$. Каждая компонента такого подграфа представляет собой либо цикл четной длины, либо путь, в котором ребра разных цветов чередуются друг с
другом. Покажем, что в подграфе $S_{c,c_j}$ вершины $y_j$, $y_{k−1}$ и $x$ имеют степень, равную единице, а значит, не могут вместе лежать в одной и той же компоненте связности $S_{c,c_j}$.

	Действительно, в вершине $x$ не представлен цвет $c$, но представлен $c_j$, поэтому в подграфе $S_{c,c_j}$ эта вершина является листом. В вершине $y_{k−1}$ не представлен цвет $c_j = c_k$, но представлен $c$. В вершине $y_j$ тоже представлен цвет $c$, а цвет $c_j$ мы только что сдвинули.
	
	Пусть $x$ и $y_j$ лежат в различных компонентах связности $S_{c,c_j}$. Тогда поменяем цвета $c$ и $c_j$ в компоненте, содержащей вершину $y_j$. После этой операции цвет $c$ не будет присутствовать в $y_j$. Окрашивая ребро $\{x, y_j\}$ в цвет $c$, мы получаем правильную реберную окраску графа $S \cup \{x, y_j\}$.
	
	Теперь предположим, что вершины $x$ и $y_j$ лежат в одной компоненте связности $S_{c,c_j}$. Тогда вершина $y_{k−1}$ там не лежит. Поменяв в компоненте, содержащей $y_{k−1}$, цвета $c$ и $c_j$, а затем сдвинув цвета $с$ ребер $\{x, y_i\}$ на ребра $\{x, y_{i−1}\}, i = j + 1,...,k − 1$, мы сможем окрасить ребро $\{x, y_{k−1}\}$ в цвет $c$ и вновь получить правильную реберную окраску графа $S \cup \{x, y_j\}$.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
Простой граф $G$ относится к первому классу, если $\chi'(G) = \Delta(G)$ и ко второму, если $\chi'(G) = \Delta(G)+1$.
\end{definition}

\begin{theorem}(Обобщение, без доказательства.) $G$~--- граф с мультиребрами, $\mu(G)$~--- максимальное количество ребер между двумя вершинами по всем парам вершин.

\[\chi'(G) \le + \Delta(G) + \mu(G)\]
\end{theorem}

\begin{consequence}(Шеннон) $G$~--- граф с мультиребрами.
\[\chi'(G)\le (3/2) \cdot \Delta(G) \]
\end{consequence}














